% SNT - 2019
% 
% Fiche 2 : Python
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Programmation  }{Python}{Séance 5  \\ TP noté sur la notion de  procédure}

\medskip

\textbf{Nom   : }\dotfill\dotfill\dotfill \qquad \textbf{Classe : }\dotfill \qquad  \qquad \qquad \textbf{Note :}    \carrenote{10}

\bigskip

\textbf{Avertissement et barème : }

\begin{itemize}
\item[$\bullet$]Tous les documents sont autorisés et notamment la fiche \og Liste des mots clé en Python\fg{}.
\item[$\bullet$]Cette fiche comporte 3 appels notés : \hfill \carrenote 3 \carrenote 3  \carrenote 2
\item[$\bullet$]L'autonomie et le strict  respect de la charte SNT sont  pris en compte dans l'évaluation. \hfill \carrenote 2
\end{itemize}



\section*{Point sur la séance précédente}

\remarque{blue}{R} {Rappel de la boucle itérative bornée} 

On rappelle que la boucle itérative se code ainsi :
\cadre{rouge}{
\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad  &\textbf{Exemple en Python :}   \\
&&\\
\textbf{Pour} $p$ variant de $a$  à $b$  \qquad (où $p$ est entier) &&\textbf{for}  $p$ \textbf{in} \textbf{range}( $a$  , $b+1$  ) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
\end{tabularx} 
}
 
 
\remarque{vert}{E} {Exercice noté} 


\underline{Compléter les traduction en Python des deux exemples suivants : } 
\medskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX}
\textbf{Pour} $k$ variant de 1 à 15 \qquad (où $k$ est entier) &&\textbf{for} $k$ \textbf{in} \textbf{range}( $\ldots$  ~~, ~~$\ldots$ ) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
&&\\
\textbf{Pour} $n$ variant de 8 à 52 \qquad (où $n$ est entier) &&\textbf{for}  $n$ \textbf{in} \textbf{range}( $\ldots$  ~~, ~~$\ldots$  ) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\

\end{tabularx} 






\section*{Notion de procédure}
\remarque{blue}{{\normalsize Pb}} {Lire avec attention la problématique suivante} 

\cadre{blue} {Il arrive qu'un programme ait besoin d'utiliser plusieurs fois le même morceau de code. Il serait fastidieux de devoir le recopier plusieurs fois à l'identique.
\medskip

Pour simplifier la tâche, on écrit ce que l'on appelle  une \textbf{procédure}. Elle contient le morceau de code en question. Une fois la procédure définie, on l'appelera  autant de fois que nécessaire dans le programme.
}

\medskip

\textbf{Exemple :}

Le programme suivant utilise 7 fois une structure de code similaire .

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
print("lundi est le jour numero 1 de la semaine. Bonne journée !!!")
print("mardi est le jour numero 2 de la semaine. Bonne journée !!!")
print("mercredi est le jour numero 3 de la semaine. Bonne journée !!!")
print("jeudi est un le numero 4 de la semaine. Bonne journée !!!")
print("vendredi est le jour numero 5 de la semaine. Bonne journée !!!")
print("samedi est le jour numero 6 de la semaine. Bonne journée !!!")
print("dimanche est le jour numero 7 de la semaine. Bonne journée !!!")
\end{lstlisting}

$\rightarrow$ ~~~~ Comme énoncé dans la problématique, on devrait pouvoir alléger ce code grâce à l'utilisation d'une procédure.


\newpage
Pour cela, on suit les deux étapes suivantes :

\begin{itemize}


\item[$\bullet$] \'Etape 1 : on \textbf{définit} une procédure nommée par exemple \textbf{phrase() } qui a deux arguments :

 la chaine de caractères  \textit{jour} (le jour de la semaine) et l'entier \textit{n} (le numéro du jour).
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
def phrase(jour, n):
  print(jour, "est le jour numero ", n , " de la semaine. Bonne journée !!!")
\end{lstlisting}

\item[$\bullet$]  \'Etape 2 :  on  \textbf{appelle}  cette procédure autant de fois que nécessaire afin d'afficher les phrases correspondantes.
\begin{minipage}[t]{0.25\textwidth}
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
phrase("lundi",1)
phrase("mardi",2)
phrase("mercredi",3)
phrase("jeudi",4)
phrase("vendredi",5)
phrase("samedi",6)
phrase("dimanche",7)
\end{lstlisting}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[t]{0.07\textwidth}
\bigskip\bigskip\bigskip
\quad  $\rightarrow$\quad
\end{minipage} 
\begin{minipage}[t]{0.65\textwidth}
\begin{lstlisting}
lundi est le jour numero 1 de la semaine. Bonne journée !!!
mardi est le jour numero 2 de la semaine. Bonne journée !!!
mercredi est le jour numero 3 de la semaine. Bonne journée !!!
jeudi est le jour numero 4 de la semaine. Bonne journée !!!
vendredi est le jour numero 5 de la semaine. Bonne journée !!!
samedi est le jour numero 6 de la semaine. Bonne journée !!!
dimanche est le jour numero 7 de la semaine. Bonne journée !!!
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{itemize}

\remarque{rouge}{!} {Syntaxe de définition d'une procédure en Python} 
\cadre{rouge}{
\begin{center}
Une procédure se définit  ainsi : 
\end{center}

\begin{tabularx}{\textwidth}{X}
\textbf{def} nom\_procedure(\textit{argument1}, \textit{argument2}, ... )  \textbf{: }\\\qquad \textit{Instructions} \\
\end{tabularx} 

}
\remarque{vert}{E} {Exercice noté (compléter les pointillets ci-dessous)} 

Bob a écrit le programme suivant :

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
print("Bonjour Sheldon")
print("Comment vas-tu aujourd'hui ?")
print("Fait-il beau à Londres ?")

print("Bonjour Penny")
print("Comment vas-tu aujourd'hui ?")
print("Fait-il beau à Paris ?")

print("Bonjour Leonard")
print("Comment vas-tu aujourd'hui ?")
print("Fait-il beau à Rome ?")

print("Bonjour Bernadette")
print("Comment vas-tu aujourd'hui ?")
print("Fait-il beau à Madrid ?")

\end{lstlisting}

Alice a remarqué que le programme précédent pouvait être allégé à l'aide d'une procédure. Elle propose à Bob :

\begin{itemize}


\item[$\bullet$] 
De commencer par définir une procédure nommée par exemple  \textbf{coucou()}
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}
def coucou(prenom, ville) :

	print(..........................................................)
	
	print(..........................................................)
	
	print(..........................................................)
\end{lstlisting}

	
\item[$\bullet$]  Puis d'appeler  cette procédure 4  fois à la suite du programme.

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting} 
coucou("Sheldon","Londres")

coucou(..................................................)

coucou(..................................................)

coucou(..................................................)

\end{lstlisting}
\end{itemize}


\appelnote



\section*{Partie nécessitant un ordinateur}

\remarque{vert}{E} {Exercice} 

\begin{enumerate}
\item Se connecter puis lancer le logiciel Thonny.
\item Saisir le code suivant et écrire ci-dessous les affichages qu'il produit à l'exécution.

\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting} 
def affichemoyenne(a,b,c) :
     m = (a+b+c)/3
     print("moyenne =",m)

affichemoyenne(8,15,13)
affichemoyenne(10,7,13)
affichemoyenne(20,20,19)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}

\begin{center}
Voici ce qu'il s'affiche sur l'écran  : 
\end{center}
\end{minipage}
\item Quel est l'intérêt, selon vous,  d'avoir défini la procédure \textbf{affichemoyenne()} ?

\bigskip	
\bigskip	
\bigskip	
\bigskip	


\item Modifier la procédure \textbf{affichemoyenne()} pour qu'elle puisse afficher la moyenne de 4 notes a,b,c et d.

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting} 
def affichemoyenne(......................... ) :

     m = .................................... 

     print("moyenne =",m)

affichemoyenne(8,15,13,10)
affichemoyenne(10,7,13,15)
affichemoyenne(20,20,19,18)
\end{lstlisting}


\item Saisir vos modifications sur l'ordinateur et exécuter votre programme.

\end{enumerate}

\appelnote

\bigskip


\remarque{vert}{E} {Exercice} 

\begin{enumerate}
\item  Un élève a défini une certaine procédure nommée  \textbf{salutations()}  puis il l'a appelée 3 fois dans son programme afin d'obtenir les affichages suivants :


\begin{tabular}{lll}

salutations("Sheldon", 10)  & \qquad \qquad \qquad  $\rightarrow$  \qquad \qquad \qquad& Bonjour Sheldon\\ 
&&Tu as 10 ans \\
&& par conséquent, tu es né.e en 2009 \\


&&\\
salutations("Raj", 29)  & \qquad \qquad \qquad  $\rightarrow$  \qquad \qquad \qquad& Bonjour Raj\\ 
&&Tu as 29 ans \\
&& par conséquent, tu es né.e en 1990 \\


&&\\

salutations("Amy", 20)  & \qquad \qquad \qquad $\rightarrow$  \qquad \qquad \qquad & \dotfill \\
&&\dotfill \\
&&\dotfill \\
 
\end{tabular}

\item Compléter les pointillés ci-dessus.

\item Compléter ci-dessous, le code  de cette procédure.
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting} 
def salutations(prenom,age) :
     print ("Bonjour", prenom)
     print ("Tu as ", age, " ans")
     annee = ..............................
     print(par conséquent, tu es né.e  en ", annee)
\end{lstlisting}


\end{enumerate}

\appelnote